\documentclass[a4paper,11pt]{report}
\usepackage{geometry}
\geometry{vmargin=2.5cm, hmargin=2.5cm}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{subfigure}

%opening

\begin{document}


\title{Todo}
\author{Cohen-Addad Vincent}
\date{26$^{th}$ of march 2012 - 15$^{th}$ of june 2011}




\maketitle

% \begin{abstract}

% \end{abstract}

\tableofcontents

\clearpage

\section*{Remerciements}

\chapter{Introduction}

\paragraph{}
The never-ending race for more performance has led to evolved processing units.
The well-known moore's law, which implicates that the number of transistors that can be placed on an integrated circuit doubles approximately every two years
is still observed today, more than fifty years after the prediction, and so, Central Processing Units now consist of an high number of transistors.\\
Besides, hardware designers are being increasingly close to the \textit{frequency wall} and the current trend indicates that the speed of processor clocks 
will cease to increase.
To ensure that the hardware design research field does not only lay on this evolution of transistors integration, 
architects opened the ``multicore era'' by designing parallel architectures.
These architectures are based on the interconnection of the replication of sequential processors and brought the programming world to address an
unprecedented level of parallelism.\\
Nowadays, we are getting closer to the physical limit for the number and bandwidth of pins on the CPUs. This, combined to
the excess of heat produced, the power consumption and the voltage leak will lead us to consider the \textit{energy wall} and to enter the ``manycore era''. \\
Hybrid architectures provide an improved energy efficiency and so, will take an important place in manycore platforms.
Moreover, knowing that hybrid computing is a solid trend, this new era may be characterises by these heterogeneous architectures, 
Thus, in order to include accelerators, the High Performance Computing hardware has considerably changed in the last few year.

Nowadays, programmers have to deal with various programming interfaces and to manage communications among the different processing units. 
Obviously, it is crucial to provide understandable abstractions to fully exploit the potential of these machines.

\clearpage
\section{State of the Art}

\subsection{Runtime systems in High Performance Computing}
\paragraph{}

A runtime system is designed to execute programs written in a specific programming language and often implements primitive language features.
We will focus on runtime systems for High Performance Computing (HPC) and present two of them. 
Runtime systems in HPC aim to run the application efficiently by scheduling
the computations over the full set of processing units while managing data distributions and transfers.

\subsubsection{StarPU}
The StarPU's runtime is developed by the Runtime team (LaBRI and Centre de Recherche Inria Bordeaux Sud-Ouest) in Bordeaux.
This system was developed during the thesis of Cedric Augonnet \ref{}. 
It was designed in order to offer a unified view of the computational resources (CPU and GPU at the same time) of a heterogeneous structure.
StarPU's goal is to allow programmers to take benefit of the entire computing power of the machine, 
focusing on algorithmic concern, while handling low-level issues and taking care of efficiently mapping and executing tasks.\\

\paragraph{Task Abstraction}
The StarPU's runtime and programming language lay on a task-based programming model. In order to execute a task on different processing units, 
StarPU's language introduces the ``codelet'' data structure.
The goal of the codelet is to gather an implementation of the same computational kernel for each processing unit (i.e: a CPU implementation, a CUDA implementation...).
The codelet specifies which data will be accessed and how and, in this way, StarPU determines data dependencies.  
%\image code codelet
StarPU's task is defined as an application of a codelet on a data set.
This abstraction allows the StarPU's runtime to choose on which processing unit the task will execute.
This choice will be done in consideration of the current data location (whether data replications or data transfers are needed or not) 
and different scheduling policies.

\paragraph{Data Management}
Data management is a crucial challenge for an efficient runtime system.
Indeed, ensuring that data are available on time to keep all processing units busy within an heterogeneous platform is a critical issue.
Moreover, heterogeneous platforms are particularly difficult to program because of the multiple memory banks located on the different accelerators.
%\image MSI protocol
The StarPU's data management policy is based on the MSI cache coherency protocol.
When a StarPU's task is assigned to a processing unit, the different pieces of data accessed are replicated into the local memory bank,
if there were not already available.
Data replicates are updated in a lazy fashion, only when it is strictly needed.
The MSI protocol offers an efficient way to implement this strategy.
For each piece of data (registered to StarPU), StarPU keeps an array describing the state of its replicates on the different memory nodes.
Each entry of the array indicates whether the local replicate data is Modified, Shared or Invalid.
Modified when the local replicate is the only valid copy.
Shared when the local replicate is valid but there exist other valid copy.
Invalid when the local replicate is not up-to-date.
The MSI protocol automaton is described on the figure \ref{}.\\
This data management needs data transfers between different memory nodes. 
One of the parallel programming paradigms is to overlap data transfers with computations.
This can be done when data transfers are asynchronous.
Nowadays most acceleration cards enable asynchronous data transfers.
StarPU exploits this feature and try to fully overlap data transfers with computations.
Indeed, by providing data prefetch mechanism, which consists in submitting a data request in advance, StarPU fill scheduling holes even if hardware
does not support asynchronous data transfers.

%image programme starpu

\paragraph{Scheduling}
Obviously, the scheduler is a critical side of a runtime system.
Moreover, on heterogeneous platforms, the task duration depends on the processing unit and, as said before, on data transfers needed.
StarPU's scheduling interface allows users to easily implement portable scheduling strategies.
User-provided or auto-tuned performance models help StarPU to take benefit of heterogeneous structures.
StarPU choose to implement list scheduling.
\subparagraph{Eager}
The naive way to schedule tasks is to push them into a queue and, when a processing unit is available, to pop the first one.
This approach is not efficient, due to the heterogeneity of the platform. 
Indeed, it is crucial to share the work among GPUs and CPUs, knowing task's specificity.\\

%image comparaison eager heft

An interesting auto-tuned feature is the history-based model. 
Many regular algorithms are composed of tasks that almost always access pieces of data which have the same size and the same shape.
For example, dense linear algebra algorithms divide the input matrices into square blocks of equal size.
StarPU takes advantage of this regularity to rely on history based performance model.
History-based performance model keeps trace of the previous executions of the tasks in order to dynamically decide where to execute the task.
Assuming that performance of a task should be very similar to the performance previously measured on the same task, 
history-based performance model does not need any information from the application or the hardware.
\subparagraph{Heft}
StarPU offers a scheduling strategy which takes into account performance hints and can predict the duration of the tasks, thanks to the history-based model.
The HEFT scheduling strategy (Heterogeneous Earliest Finish Time) is based on always assigning tasks to the processing unit on which the task
is expected to terminate earliest, according to the performance model chosen.



\subsubsection{DAGuE}
The DAGuE runtime takes place in the DPLASMA project \ref{}, which project concerns Parallel Linear Algebra for Scalable Multicore Architectures.
The University of Tennessee Knoxville offers a runtime system laying on the Dependency Graph (which is a Directed Acyclic Graph) of the application.
One of the DAGuE originalities, resides in its starting point, a sequential nested-loop user-application.
The framework translates it in its own internal representation, called JDF.
This internal representation is precisely a concise parametric representation of the sequential program's Dependency Graph.


\paragraph{The JDF representation}
The JDF format has gradually made its way into academic dense linear algebra package. It is used by the PLASMA and FLAME library.
%image JDF representation + légende explicative
%image graphe de taches
The input JDF representation expresses the different tasks of the application and the corresponding dependencies, labelled with additional information about 
the behaviour of each task.
The DAGuE-compiler tool pre-compiles it as a \texttt{C}-code referencing the DAGuE library.
This synthetic representation allows the internal dependencies management mechanism to efficiently compute the dataflow between tasks (without having to unroll the whole DAG).


\paragraph{Scheduling}
The DAGuE runtime environment is responsible for finding an efficient way to schedule the tasks.
For a technical point of view, the main goal of the scheduling engine is to select a task for which all the ``in'' dependencies are satisfied and, after the
execution of the task, release all the ``out'' dependencies.\\
The scheduling is two-parted. The first part consists in placing ready tasks into the actual scheduling infrastructure.
The second part is generated by the pre-compiler and is algorithm dependent. This part uses the knowledge discovered by the pre-compiler during the JDF
analysis, and encapsulates properties of the algorithm itself (such as priorities, tasks ordering and the critical path).
The scheduling engine is, as StarPU's scheduler, based on an double-ended queue.
When a task is completed, an epilogue, compiled from the JDF, is executed to release the out dependencies of the task and to compute which
tasks are now enabled before pushing them into the queue. The thread looks up the next task to run. The most recently added task on the local
queue is chosen but if there is no task, the thread tries to pop from the queues of the other threads, implementing the work-stealing policy.
To improve locality and data reuse, the schedule function favours the queuing of the new enabled tasks in the local queue of the calling.
Tasks in this queue have greater chance to be executed on the same core, maximising cache and memory locality.

\paragraph{Data management}
Obviously, the DAGuE engine is responsible of moving data from one node to an other if necessary.
Thus, the epilogue of a task ends with a call to the Asynchronous Communication Engine in order to manage data transfers
and to provide requested data to the different nodes. 
This engine is implemented in a separate thread, that serves the data exchange needs of the tasks. The protocol chosen is producer/consumer style : the orders are pushed into a queue and the communication engine serve them as soon as possible.
Communications are implicitly inferred from the data dependencies between tasks as defined in the JDF.
Knowing that asynchronous and dynamic scheduling are necessary for an efficient runtime, the communication engine has to achieve communication/computation overlap and 
asynchronous progress of tasks in a distributed environment.


\subsubsection{Linear Algebra}
In this paragraph, I present different linear algebra packages used by the high performance computing and linear algebra community to make efficient computations.
\paragraph{Lapack}
The LAPACK package aims to provide routines for solving efficiently various linear algebra problems.
Among these problems, we can notice matrices operations (such as factorizations or multiplications) on single, double or complex precision, 
Moreover, LAPACK's routines are using, as much as possible, the Basic Linear Algebra Subprograms (BLAS).
The efficient machine-specific implementations for many modern high-performance computers of the BLAS lead LAPACK to be a competitive way
for solving linear algebra problems.

\paragraph{Plasma}
The Parallel Linear Algebra for Scalable Multicore Architectures (PLASMA) package's goal is to propose linear algebra routines adapted to 
multicore machines. The package, as LAPACK, relies on parallel implementations of the BLAS, characterized by a fork-join model of parallel execution.

\paragraph{Magma}
Matrix Algebra on GPU and Multicore Architectures (MAGMA) project's objective is to develop a dense linear algebra library, like LAPACK library, but adapted to heterogeneous platforms.

\paragraph{Morse}
The Morse module is a magma's extension. It allows magma to make good use of multicore architectures enhanced with multiple GPUs using the StarPU runtime system.

\section{Motivation}
During the previous section, we have seen two different runtime systems. StarPU allows programmers to take benefit of heterogeneous architectures
thanks to the StarPU language and API but without any information regarding the Dependency Graph (critical paths etc...),  
while DAGuE proposes a more theoretical approach, using the Dependency Graph of the application's tasks in order to schedule 
these tasks efficiently but without offering an easy way to take advantage of the heterogeneity of the platform.
My goal was to develop, using the theoretical approach of DAGuE, and efficient way to submit the tasks to StarPU, which will then schedule the over the
processing units of the platform.  

\section{Methodology}
Obviously, in the High Performance Computing research field, it is critical to evaluate the program's efficiency. We will consider in this report, the
number of Floating point Operations Per second (Flop/s) and we will use the well-known cholesky factorization algorithm (tiled version) 
in order to compare the performances with the previous implementations of this algorithm.
We will use the previously quoted routines (from LAPACK, MAGMA, MORSE or PLASMA) in our cholesky algorithm and for comparisons of performances.
All the different comparisons presented after are done on similar machines with similar configurations.

\section{Oganization of this Document}
I will first present my contribution to this work, including the elaboration of the program, before presenting the results of the program and comparing the performances to existing high performance linear algebra programs' performances.
Finally, I will conclude on the efficiency and on the relevance of this work and the research opportunities raised by my contribution.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Contribution}
\paragraph{}
My contribution consists in finding an efficient way to use the information about the dependency graph resulting from the DAGuE compilation of the JDF to 
submit tasks to StarPU.
The execution order of the tasks in the DAGuE engine is interesting because it is different from the sequential order proposed by StarPU.
Moreover, information about the dependency graph could be exploited in order to assign priority on tasks.\\
As described before, the StarPU scheduler does not reorganise the tasks once pushed in the queue, and so, keeps the DAGuE scheduling order.
All the StarPU schedulers pop the tasks in a First In - First Out style.\\
Finally, the StarPU language and API allow us to propose a GPU implementation of the tasks.
So, tasks, popped from the StarPU scheduler, can be distributed efficiently over all the processing units, as described in the previous chapter.


\section{Code generation}
\paragraph{}
%image compilation dague
The DAGuE framework allows to provide directly a code in JDF format before compiling it to \texttt{C}-code.
The Jed2c tool aims to parse the JDF file, to analyse the data flow dependencies and to generate the corresponding DAGuE-enabled \texttt{C}-code 
The \texttt{C}-code produced manages the data transfers, the dependencies issues and defines the scheduling policy by using the DAGuE library.
The goal was to automatically generate a DAGuE and StarPU-enabled code.
\paragraph{Parsing}
firstI have modified the parsing engine in order to allow users to specify CPUs and GPUs implementations of the same task, in a StarPU codelet style, figure \ref{}.
This provides an easy and intuitive way to make the task portable both on GPUs and CPUs.
%image comparative de deux codes JDF, le premier avec codes GPU le second sans code GPU
\paragraph{}
As said before, the DAGuE scheduling engine is two-faced. The dynamic scheduler from the DAGuE library must be replaced by the StarPU's dynamic scheduler, 
which is able to schedule tasks over all the computational resources.
Nevertheless, the generated code has to keep the algorithm dependent scheduling which uses the knowledge discovered by the pre-compiler during the JDF analysis 
and encapsulates the algorithm's properties such as the critical path.

\section{Scheduling}



\section{Data management}
\section{}
\section{}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Evaluation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Conclusion and Future Challenges}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Annexe}
% % \bibliographystyle{plain}
% % \bibliography{/home/mamsnet/stage/rapport/rapport_biblio.bib}


\end{document}










% \section*{Remerciements}
% \paragraph{}
% Malgré la courte durée de ce stage, j'ai eu l'opportunité de rencontrer de nombreux chercheurs et de
% m'immerger dans la vie quotidienne d'une équipe de recherche chaleureuse et dynamique.\\
% Je remercie particulièrement Fabien Tarissan, Clémence Magnien et Amélie Medem pour leur patience et le temps qu'ils ont réussi
% à me consacrer, pour la qualité du stage qu'ils m'ont proposé et pour leur bonne humeur qui ont contribué à rendre ce stage
% spécialement intéressant, vivant et agréable.\\
% Je remercie les membres de l'équipe Complex Network pour leur accueil, leur humour et nos discussions pertinentes.\\
% Enfin, je remercie le directeur du Lip6, Monsieur P. Gallinari, de m'avoir permis de faire un stage
% dans son laboratoire.








% Dans la cartographie d'internet, l'outil communément utilisé est le programme \textsf{Traceroute}.\\
% Celle-ci nous donne les adresses ip des routeurs successifs entre sa source jusqu'à une destination.\\
% Ainsi, certains projets tels qu'Archipelago \cite{Caida} ou \textit{iPlane} \cite{Iplane} utilisent périodiquement \textsf{Traceroute}
% afin de cartographier les routes entre différentes sources et destinations et d'étudier leurs dynamiques.
% D'autres encore, comme DIMES \cite{DIMES} et Traceroute@home \cite{Traceroute@home} se basent sur un effort collaboratif et répartissent 
% leurs sources sur un grand nombre de participants. Ces études en particulier, offrent une vue plus précise de la topologie et diminuent
% le biais dans la mesure.\\
% Le principal biais de \textsf{Traceroute} est induit par le \textit{load balancing}. Il a été prouvé, et nous verrons pourquoi dans 
% le chapître concernant le radar, que les mesures \textsf{Traceroute} peuvent conduire à une représentation du réseau erronée \cite{Viger,P-trace}.\\
% Par ailleurs, l'outil \textsf{Paris-Traceroute} \cite{Paris-traceroute} a été développé pour palier une partie des biais de \textsf{Traceroute},
% tels que le \textit{load balancing} par flot mais le \textit{load balancing} par paquets subsiste.\\
% Enfin, l'outil \textsf{DoubleTree} a été conçu afin de réduire la redondance des mesures. Il fonctionne, en effet, dans le sens
% inverse de \textsf{Traceroute} et de \textsf{Paris-Traceroute} en découvrant premièrement les destinations les plus loins puis en
% sondant de plus en plus près. Alors, il ne sonde qu'une seule fois chaque lien, contrairement à \textsf{Traceroute} qui 
% mesure plus souvent les liens les plus proches.\\
% L'idée de \textsf{DoubleTree} a été utilisé dans la conception de l'outil \textsf{Tracetree}, que nous verrons plus tard et qui
% constitue l'ossature du \emph{Radar} , en offrant une fréquence de mesure élevée.

% \paragraph{La Dynamique}
% Mes travaux de recherches se situent autour de la dynamique d'internet.
% L'étude de celle-ci est une tâche compliquée car elle nécessite plusieurs cartes d'internet à différents instants.
% Or, obtenir une seul vue de la topologie s'avère difficile.
% Ceci a particulièrement ralenti les initiatives de recherches sur la dynamique et a conduit à la création de \textsf{Tracetree}
% et du radar.

% \section{Le Graphe} 
% \paragraph{}
% Pour modéliser internet, il est acquis qu'on peut se servir d'un graphe, orienté ou non, tel que chaque machine soit un n\oe{}ud
% et chaque connexion soit une arete (représenté en figure 1.1).	
% Ici, le graphe est appelé grand graphe de terrain car il fait partie d'une catégorie de graphes particulière qui s'étend à différents
% domaines tels que les sciences sociales (relation d'amitié), la biologie (réseau neuronal) ou encore le transport routier.
% Ces graphes de modélisation présentent plusieurs caractéristiques communes comme un très grand nombre de n\oe{}uds, une composante
% connexe englobant la quasi-totalité des sommets ainsi qu'une densité très faible \cite{Watts, Albert}.
%  \begin{figure}
%  \begin{center}
%  \includegraphics[scale = 0.18]{/home/mamsnet/stage/rapport/images/internet-graph-reduit.eps}
%  \caption{Une des nombreuses représentations du graphe d'internet}
% \end{center}
% \end{figure}

% \section{Problématique}
% \paragraph{}
% Le \emph{Radar} développé par l'équipe, basé sur \textsf{Traceroute} et dont nous détaillerons par la suite le fonctionnement,
% effectue un balayage d'une partie du réseau. 
% Il permet d'obtenir une vision de la topologie d'internet et plusieurs balayages nous permettent d'en saisir la dynamique.
% Nous allons ici étudier cette dynamique, tenter de la caractériser en cherchant des explications dans la dynamique de 
% routage et la topologie du réseau.


% \section{Méthodologie}
% J'ai tout d'abord commencé, après m'être documenté, par m'imprégner du sujet en vérifiant certains résultats déjà obtenus.
% Ensuite j'ai procédé en effectuant des expériences précises dans le but de confirmer ou d'infirmer mes intuitions, en validant
% mes résultats sur différents jeux de données ainsi que sur les simulations.
% Puis, j'ai réalisé un travail d'analyse des données pour déterminer quelles expériences s'avéreraient pertinentes et
% ainsi la voie à suivre.
% Par ailleurs, nous avons décidé de réserver un moment par semaine avec les membres de l'équipe travaillant 
% sur le \emph{Radar} pour partager nos avancées.


% \section{Plan}
% \paragraph{}
% Je developperai premièrement les outils que nous avons utilisés.\\
% Puis mes travaux de recherche sur les distances (Time to live) dans les graphes observés à la fois dans les mesures réelles et dans les simulations des mesures.\\
% Ensuite, je m'interesserai aux nouveaux routeurs découverts au fil des mesures ainsi qu'à cette dynamique de découverte.\\
% Pour finir, nous concluerons par l'analyse de ces deux parties et nous détaillerons les perspectives que nous offrent ces travaux.

% \chapter{Les Mesures du Radar} 
% \paragraph{}
% L'outil \emph{Radar} a été conçu pour étudier la dynamique du réseau et obtenir une vue du graphe d'internet.
% Il nous donne une image, dont les biais sont connus et, à un instant donné du réseau, il offre ce que 
% nous appelons une vue \textit{ego-centrée}.
% \section{La vue \textit{ego-centrée}}
% \paragraph{}
% L'approche novatrice proposée par le \emph{Radar} est la suivante, il faut choisir un moniteur (la source du radar) ainsi qu'un ensemble
% de destinations et observer, au travers des routes vers ces destinations, l'évolution de la vue que ce moniteur a du réseau.
% Cette vue, intrinsèque au moniteur, définit la vue \textit{ego-centrée}.
% En répétant cette mesure, nous obtenons plusieurs vues ego-centrées et nous pouvons ainsi étudier leur dynamique, 
% et donc une partie de la dynamique du réseau. 

% \section{L'outil Tracetree}
% \paragraph{}
% \textsf{Tracetree} est une adaptation de \textsf{Traceroute}, développée par F.Ouédraogo \cite{Ouedraogo}, 
% afin d'obtenir une vue \textit{ego-centrée}, c'est l'élément clef du radar.
% Une approche naive consiste à utiliser \textsf{Traceroute} depuis la source vers un ensemble de destinations, puis mesurer séparément
% les routes ainsi obtenues. Néanmoins, cette approche présente un défaut important car la répartition des charges sur les routeurs
% n'est pas équilibrée et implique une redondance dans les données obtenues. Les routeurs proches de la source sont vus un nombre
% important de fois car ils sont sur les routes des paquets qui vont vers les routeurs plus éloignés.
% \paragraph{}
% \textsf{Tracetree} cherche à palier ce problème et présente donc une mesure d'arbre en
% découvrant premièrement les feuilles, constituées des destinations
% les plus éloignées, puis en découvrant ensuite le n\oe{}ud précédent et ainsi de suite.
% Lorsque deux chemins s'intersectent, on ne conserve qu'une seule des deux destinations afin de ne répertorier qu'une fois
% les routeurs intermédiaires. L'implémentation de l'outil \textsf{Tracetree} est disponible en \cite{Ouedraogo}.
%  \begin{figure}
% \begin{center}
 
%  \includegraphics[scale = 0.4]{/home/mamsnet/stage/rapport/images/tree.eps}
%  \caption{Ici, une vue ego-centrée, l'arbre obtenu après une mesure \textsf{tracetree}. Au centre la source, aux extremités les destinations}
% \end{center}

%  \end{figure}
% \section{Le Radar} 
% \paragraph{}
% Le \emph{Radar} est constitué de l'outil \textsf{Tracetree}. Il répète plusieurs mesures \textsf{Tracetree}, à intervalles temporels
% réguliers mais toutefois suffisament espacés pour ne pas congestionner le réseau. Le \emph{Radar} affecte alors un numéro de passe à
% chaque mesure.
% Par ailleurs, il admet plusieurs paramètres tels que :
% \begin{description}
%  \item Le nombre de cibles (choisies aléatoirement dans le monde entier parmi les ip répondant à un ping)
%  \item Le nombre de passes
%  \item La fréquence des passes
%  \item Le \textit{Time to Live} maximum des paquets envoyés par la source et ainsi la ``portée'' du radar.
% \end{description}
% Le résultat du \emph{Radar} se présente sous la forme d'une archive contenant un fichier par passe.
% Chaque fichier contient l'arbre observé sous la forme de deux adresses IP par lignes, la première constituant un des fils de 
% la seconde.
% Le code du \emph{Radar} est disponible librement sur le site de l'équipe Complex Network: \url{http://www-rp.lip6.fr/~latapy/Radar/}.

% \section{Le Défaut de la Mesure}
% \paragraph{}
% \textsf{Tracetree} présente un défaut, déjà évoqué précédemment, quant à la carte d'internet qu'il construit.
% En effet, celle-ci n'est pas une carte fidèle de la topologie du réseau comme présenté dans la figure \ref{biais} , ceci est dû
% au \textit{load balancing} par paquets.
% Toutefois, ici ce défaut n'impactera pas nos travaux car je me focaliserai sur les apparitions et les présences des routeurs
%  ou encore le \textit{Time to Live} des paquets envoyés. 
% \begin{figure}
% \includegraphics[scale = 0.4]{/home/mamsnet/stage/rapport/images/graphe3.eps}
% \caption{Le premier paquet envoyé (à \textit{TTL} 4) révèle F en empruntant le chemin de gauche.
% 	 Le deuxième paquet envoyé (à \textit{TTL} 3) révèle E car il emprunte le chemin de droite.
% 	 Le troisième paquet envoyé (à \textit{TTL} 2) révèle B car il emprunte à nouveau le chemin de gauche.
% 	 Enfin le résultat observé nous conduit à inférer un lien entre B et E mais celui-ci n'existe pas dans le réseau.}
% \label{biais}
% \end{figure}

% \section{Les Simulations}
% \paragraph{Le Modèle Erdös-Rényi}
% Pour les simulations, l'équipe a utilisé deux modèles, Erdös-Rényi et Loi puissance.
% Je ne me suis pas intéressé au modèle Loi puissance, mes résultats s'appliquent d'avantage au modèle Erdös-Rényi.
% Le modèle Erdös-Rényi a été présenté par P. Erdös et A. Rényi \cite{Erdos}, et est reconnu comme un modèle simple de 
% génération de graphes aléatoires.
% En effet, nous choisissons aléatoirement un graphe parmi tous les graphes possédant $\mathcal{N}$ sommets 
% et $\mathcal{M}$ aretes.
% Ce qui revient en pratique, à choisir pour chaque arete, 2 sommets parmi $\mathcal{N}$.
% Ceci permet de générer de grands graphes avec un coût temporel abordable.\\
% Toutefois, cette approche ne permet pas de contrôler la distribution de degrès du graphe.

% \section{Apparitions vs Présences}
% \paragraph{}
% \begin{figure}
% \begin{center}
% \includegraphics[scale = 0.4]{/home/mamsnet/stage/rapport/images/dessin-4.eps}
% \caption{Apparitions et présences.}
% \end{center}
% \label{defappar}
% \end{figure}
% Lorsqu'on s'intéresse à la dynamique d'internet, la première observation naturelle est de répertorier les adresses Ip rencontrées
% ainsi que le nombre de fois ou elles ont été observées, ce que nous appellerons dans la suite le nombre de \textbf{présences}.\\
% Par ailleurs, nous avons aussi voulu répertorier le nombre de présences en continues sur plusieurs mesures successives, que nous
% appellerons le nombre d'\textbf{apparitions}.\\
% La figure \ref{defappar}, présente la différence entre présences et apparitions est constitue en quelque sorte le terreau de mes recherches.\\
% \paragraph{}
% Ceci nous a conduit à la figure \ref{appar/pres}, qui montre, pour chaque adresse Ip, le nombre de présences en fonction du nombre
% d'apparitions.\\
% \begin{figure}
% \includegraphics[scale = 0.4, angle = 270]{/home/mamsnet/stage/rapport/images/japon_pres_appar.eps}
% \caption{Données collectées par un moniteur situé au japon.\newline
%  	 En abscisse: Le nombre de présences au cours des 4993 appels à \textsf{Tracetree}.\newline
%  	 En ordonnée: Le nombre de apparitions au cours des 4993 appels à \textsf{Tracetree}.}
% \label{appar/pres}
% \end{figure}
% \subsection{Remarques}
% \subsubsection{La Parabole}
% La parabole, d'équation $y = \frac{x * (n - x)}{n}$ avec $n$ le nombre de passes, a été expliquée par le calcul
% de probabilités suivant :\\
% Si on considère une adresse présente sur $x$ passes. Supposons que les passes où cette adresse est observée sont réparties 
% aléatoirement parmi les $n$ passes.\\
% Alors, une passe correspond à une apparition avec une probabilité que l'adresse soit présente à cette passe de $\frac{x}{n}$
% multipliée par la probabilité qu'elle soit absente à la passe précédente $\frac{n-x}{n}$.
% Ainsi pour obtenir le nombre d'apparitions il faut multiplier la probabilité d'avoir une apparition par le nombre total de 
% passes, $n$.\\
% On a bien: $y = \frac{x * (n - x)}{n}$
% A la suite de ces travaux, j'ai décidé de chercher à caractériser, par leur \textit{Time to Live} les Ip du triangle supérieur,
% celle de la droite $y = \frac{x}{2}$ ainsi que les Ip situées à la base du bandeau sur une épaisseur de 70.

% \subsubsection{Le Triangle Supérieur}
% \paragraph{Comportement des adresses Ip}
% Nous nous intéresserons uniquement aux Ip du triangle situées au dessus de la parabole car elles ne rentrent pas dans les explications
% statistiques.
% Les bords du triangle, d'équations $y = x$ et $y = n -x$ représentent en effet les limites du nuages de points,
% une adresse ne pouvant apparaître plus de fois qu'elle n'a été présente et ne pouvant apparaître plus de fois qu'elle n'a été
% absente, puisqu'il est nécessaire d'associer à chaque apparition au moins une présence et une absence.
% Les adresses Ip qui constituent la pointe de ce triangle ont autant d'apparitions que de présences, $x/2$.
% Ceci signifie qu'elles sont présentes une passe sur deux, nous en avons conclu que ce cette alternance
% était dûe au \textit{load balancing}. Seul la dynamique de routage peut expliquer de telles modifications de routage.
% Plus on descend dans le triangle, plus ce phénomène s'atténue.
% Sur la droite de la figure, les adresses ont plus de présences que d'apparitions mais respectent encore le schéma de
% présences une passe sur deux, quelques absences ont été comblées.
% Réciproquement, sur la gauche de la figure, les adresse ont moins de présences que d'apparitions mais respectent aussi le
% schéma de présences une passe sur deux, quelques présences ont toutefois disparues.
% Ceci est illustré dans la figure \ref{triangle_ip}.
% \begin{figure}
% \begin{center}
 
% \includegraphics[scale = 0.4]{/home/mamsnet/stage/rapport/images/triangle_appar_pres.eps}
% \caption{En bleu : L'alternance des présences des adresses Ip situées à la pointe du triangle.\newline
% 	 En rouge : l'alternance des présences (plus nombreuses) des adresses Ip situées à droite du triangle.\newline
% 	 En jaune : l'alternance des présences (moins nombreuses) des adresses Ip situées à gauche du triangle.\newline
% }
% \label{triangle_ip}
% \end{center}
% \end{figure}
% \paragraph{}
% Dans la volonté de proposer des explications aux différentes parties de ce nuage de points et de trouver les particularités de
% la dynamique du coeur d'internet, je me suis tourné vers des recherches diverses que je vais présenter dans la suite.

% \chapter{Contributions personelles}
% \section{Time to Live}
% \paragraph{}
% Dans un premier temps, j'ai essayé de caractériser les différents jeux de données en m'intéressant aux \textit{TTL} 
% des Ip observées.
% Il est évident que, l'arbre construit entre les différentes passes, au sein d'un même jeu de données, étant très peu stable,
%  on constate des variations sur la profondeur d'un n\oe{}ud (d'une adresse Ip).
% Mes travaux se sont donc orientés vers :
% \begin{description}
%   \item[Le \textit{TTL} moyen] La moyenne des \textit{TTL} observés pour une adresse Ip.
%   \item[Le nombre de changements de \textit{TTL}] Pour chaque adresse Ip, on note un changements lorsqu'entre deux présences consécutives,
%  	le \textit{TTL} a changé
%   \item[Le nombre de \textit{TTL} différents observés] Pour chaque adresse Ip, on note le nombre de \textit{TTL} différents auxquels celle-ci 
%  a été observée.
% \end{description}
% J'ai travaillé avec des mesures effectuées par le \emph{Radar} à différents endroits du monde, tels que Ouagadougou, Paris, Bordeaux,
%  le Japon ou encore Delhi.\\
%   Les mesures simulées, ont été réalisées sur un graphe, de type Erdös-Rényi, de 1 000 000 de n\oe{}uds et de 500 000 aretes auquel
% a été appliqué une dynamique de type ``swap'' (échange de sommets entre deux aretes). Il y a trois mesures différentes, la 
% première avec 5 ``swaps'' entre deux passes, la seconde avec 10 ``swaps'' entre deux passes et la dernière avec 100 ``swaps''.
% \subsection{Time to Live moyen}
% \subsubsection{Japon}
% Je me suis, premièrement, concentré sur le jeu de données du Japon.
% J'ai cherché à observer la courbe présences vs apparitions présentée au chapître précédent en ne sélectionnant qu'une partie
% des adresses Ip, en fonction de leur TTL moyen.
% Ainsi j'ai isolé 5000 ip (sur 28000) dont les TTL moyens sont élevé (entre 18 et 30).
% Lorsqu'on affiche la courbe présences vs apparitions avec ces Ip, \ref{appar_pres_18-30}, le triangle supérieur disparaît.
% Les Ip de ce triangle, qui présentent comme nous l'avons vu une présence/absence très régulière, sont donc situées au coeur
% du réseau.


% \subsubsection{En général}      
% J'ai ainsi repertorié pour chaque adresse Ip de chaque jeu de données les TTL auxquels elle a été repérée puis j'ai fait 
% la moyenne (arrondi au supérieur) et observé la répartition, figure \ref{all_ttl_moy}.\\
% \begin{figure}
% \includegraphics[scale = 0.4, angle = 270]{/home/mamsnet/stage/rapport/images/all_repart_moy.eps}
% \caption{Repartition des TTL moyens sur les différents jeux de données traités.}
% \label{all_ttl_moy}
% \end{figure}
% En ce qui concerne les simulations, nous savons que les n\oe{}uds sont situés à des distances variant de 1 jusqu'à 15, en revanche
% la forme de la courbe respecte tout à fait celles des données réelles bien qu'il y ait un plus grand nombre d'Ip situées au TTL médian.\\
% Ensuite, on peut précisément caractériser les jeux de données étudiés en deux catégories, d'une part Ortolan, Cm et Japon
% sont en moyenne plus proche du coeur du réseau, avec un nombre important d'adresses vues à TTL 12.
% Ainsi, sachant que c'est dans le coeur d'internet que nous repérons le plus d'adresses, ceci signifie qu'il n'y a que quelques
% routeurs entre leur moniteur et les routeurs que nous cherchons à observer.\\
% De plus, les moniteurs Delhi, Jocaste et Ouagadougou connaissent un nombre important d'adresses à TTL 17 qui nous permettent
% d'affirmer que ces moniteurs doivent passer par plusieurs routeurs (autour de 5) avant d'arriver dans le coeur.
% Cette répartition, sous forme de gaussienne, nous conduit à étudier le nombre de changements de TTL pour ces différentes
% mesures.
% \subsection{Changements de TTL}



% \paragraph{}
% \begin{figure}[!h]
% \includegraphics[scale = 0.3, angle = 270]{/home/mamsnet/stage/japon/resultats/courbes/global.eps}
% \caption{Données collectées par un moniteur situé au japon.\newline
% 	 En abscisse: pour chaque IP, le nombre de fois où elle a été présente au cours des 4993 appels.\newline
% 	 En ordonnée: pour chaque IP, le nombre de fois où celle-ci est apparu en continu au cours des 4993 appels.}
% \end{figure}
% \section{Notre Approche}
% \paragraph{}
% Dans la volonté de déterminer précisément les différents éléments inhérents à la dynamique du réseau, nous avons décidé de nous focaliser sur les mesures effectuées par le radar.
% Chaque mesure se présente sous la forme d'un arbre, enraciné au moniteur (centre du radar) et dont les feuilles sont les destinations
% ciblées par le radar.
% Nous avons caractérisé certaines propriétés de ces arbres et leur évolutions au cours du temps.
% D'autres parts, nous avons utilisé des simulations du graphe et de sa dynamique afin de caractériser les différents facteurs 
% du comportement dynamique d'internet. L'objectif était de comprendre comment représenter fidélement l'internet et de 
% mesurer la pertinence du modèle.
% \subsection{Le Triangle Supérieur}
% \paragraph{Comportement des adresses Ip}
% Nous nous intéresserons uniquement au Ip du triangle situé au dessus de la parabole car elle ne rentre pas dans les explications
% statistiques.
% Les bords du triangle, d'équations $y = x$ et $y = n -x$ représentent en effet les limites du nuages de points,
% une adresse ne pouvant apparaître plus de fois qu'elle n'a été présente et ne pouvant apparaître plus de fois qu'elle n'a été
% absente, puisqu'il est nécessaire d'associer à chaque apparition au moins une présence et une absence.
% Les adresses Ip qui constituent la pointe de ce triangle ont autant d'apparitions que de présences, $x/2$.
% Ceci signifie qu'elles sont présentes une passe sur deux, nous en avons conclu que ce cette alternance
%  était dûe au \textit{load balancing}. Seul la dynamique de routage peut expliquer de telles modifications de routage.
% Plus on descend dans le triangle, plus ce phénomène s'atténue.
% Sur la droite de la figure, les adresses ont plus de présences que d'apparitions mais respectent encore le schéma de
% présences une passe sur deux, quelques absences ont été comblées.
% Réciproquement, sur la gauche de la figure, les adresse ont moins de présences que d'apparitions mais respectent aussi le
% schéma de présences une passe sur deux, quelques présences ont toutefois disparues.
% Ceci est illustré dans la figure \ref{triangle_ip}
% \begin{figure}
% \includegraphics[scale = 0.4]{/home/mamsnet/stage/rapport/images/triangle_appar_pres.eps}
% \caption{En bleu : L'alternance des présences des adresses Ip situées à la pointe du triangle.\newline
% 	 En rouge : l'alternance des présences (plus nombreuses) des adresses Ip situées à droite du triangle.\newline
% 	 En jaune : l'alternance des présences (moins nombreuses) des adresses Ip situées à gauche du triangle.\newline
% }
% \label{triangle_ip}
% \end{figure}
% Néanmois, il s'avère que le nombre d'adresses Ip subissant ce phénomène est particulièrement faible, de l'ordre de 90 sur
% un total de plus de 28000.
% Il était donc impossible de caractériser si peu d'adresse Ip car elles ne présentaient que peu d'attributs communs et n'
% ont ainsi aucune valeur statistique.
% 
% \subsection{La droite $y= \frac{x}{2}$}
% \subsubsection{Selection et Caractérisation des adresses Ip}
% J'ai ainsi sélectionné toutes les adresses situées autour de la droite (avec une marge de 20\%) et étudié trois
% caractéristiques principales inhérentes aux \textit{Time to Live} auxquelles ces adresses ont été observées.\\
% Il est évident que, l'arbre observé entre les différentes passes étant très peu stable, on observe des variations 
% sur la profondeur d'un n\oe{}ud (d'une adresse Ip).
% Mes travaux se sont donc orientés vers :
% \begin{description}
%  \item[Le \textit{TTL} moyen]
%  \item[Le nombre de changements de \textit{TTL}] Pour chaque adresse Ip, on note un changements lorsqu'entre deux présences consécutives,
% 	le \textit{TTL} a changé
%  \item[Le nombre de \textit{TTL} différents observés] Pour chaque adresse Ip, on note le nombre de \textit{TTL} différents auxquels celle-ci 
% a été observée.
% \end{description}
% \paragraph{}
% \subsection{Resultats}
% Les TTL moyens des adresses Ip selectionnées ont présenté des resultats similaires au reste des adresses.\\
% En revanche, les changements de TTL pour les Ip de la droite sont très nettement inférieurs aux changements de TTL pour les autres
% adresses, comme on peut le constater sur la figure \ref{}.
% Enfin, le nombre de TTL différents pour chaque Ip de la droite varie par rapport aux autres Ip.
% 
% La parabole, d'équation $y = \frac{x * (n - x)}{n}$ avec $n$ le nombre de passes, a été expliquée par le calcul
% de probabilités suivant :\\
% Si on considère une adresse présente sur $x$ passes. Supposons que les passes où cette adresse est observée sont réparties 
% aléatoirement parmi les $n$ passes.\\
% Alors, une passe correspond à une apparition avec une probabilité que l'adresse soit présente à cette passe de $\frac{x}{n}$
% multipliée par la probabilité qu'elle soit absente à la passe précédente $\frac{n-x}{n}$.
% Ainsi pour obtenir le nombre d'apparitions il faut multiplier la probabilité d'avoir une apparition par le nombre total de 
% passes, $n$.\\
% On a bien: $y = \frac{x * (n - x)}{n}$
% A la suite de ces travaux, j'ai décidé de chercher à caractériser, par leur \textit{Time to Live} les Ip du triangle supérieur,
% celle de la droite $y = \frac{x}{2}$ ainsi que les Ip situées à la base du bandeau sur une épaisseur de 70.